---
title: 秋园 (杨本芬) 书评
img: >-
  https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/秋园.4qjjjfgjlaq0.webp
categories: 小说
tags:
  - 家庭
  - 人性
  - 社会
  - 杨本芬
keywords:
  - 秋园
  - 小说
  - 家庭
  - 人性
  - 社会
abbrlink: 22143
date: 2023-10-24 00:00:00
summary:
---

[![封面](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/秋园.4qjjjfgjlaq0.webp)]()
### 电子书下载地址
[秋园 (杨本芬 [杨本芬]) .epub](https://url57.ctfile.com/f/23765157-1272209674-11a912)
![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/WeChat/wechat_mp_large.6xheshb4rok0.webp)
<center>关注公众号<font color="#ff0000">《好书评》</font>，回复<font color="#ffc000">“豆瓣图书250”</font>，即刻获得下载密码</center>

### 内容简介
听八旬奶奶讲述她和妈妈的故事。

1914年，世上有了“秋园”这个人。1918年，汉语有了“她”这个字。秋园，她来过，挣扎过，绝望过，幸福过。今天，她80岁的女儿，把普普通通的她，讲给世界听。

“我写了一位普通中国女性一生的故事，写了我们一家人如何像水中的浮木般挣扎求生，写了中南腹地那些乡间人物的生生死死。我知道自己写出的故事如同一滴水，最终将汇入人类历史的长河。”

### 作者简介
杨本芬，1940年出生于湖南湘阴，17岁考入湘阴工业学校，后进入江西共大分校，未及毕业即下放江西农村。此后数十年为生计奔忙，相夫教子，后从某汽车运输公司退休。花甲之年开始写作，在《红豆》《滇池》等刊物上发表过短篇小说。

### 读书笔记
去年差不多前后脚，我同时签下了《春山》和《秋园》两本书。《春山》写王维，书稿我是一个晚上读完的，之后一遍一遍，回味不已。《秋园》则不然，虽然只读了一章我就决定必须要出这本书，但这本书稿，断断续续好多天才最终读完——命运之重和作者下笔的温婉淡然，让我没有办法一口气读下去。我跟别人说，这是母女版的《平如美棠》，这更是女性版的《活着》，但其实，《秋园》就是《秋园》，这本书是不需要这些比拟的，一个比拟可以让读者快速对陌生的书产生联想，但最深挚的那些东西，不在这些形容里。
这是一本怎样的书呢。签下它的时候，我甚至害怕被编辑批评，说我又签了一个无人知晓的陌生作者，更担心没有编辑会对这样的题材感兴趣。但无论如何，我就是想出这本书，哪怕它只能印五千本。并不是因为作者已经八十岁了，还没有出过一本书，也不是因为这本书写了母亲，而母女之间，是人类面对着的一个永恒问题。
真正吸引我的，是语言。我确信，这位在厨房里抽空写几笔最终完成这本书的老人，是真正的写作者，她不仅仅是女儿和母亲，她用写作，直面了自己的人生，直面了家国的历史，直面了命运的无解。
一位朋友说，这是一本高贵的书。我想说，这本书里，还有一个平凡而高贵的人，一个女人。
秋园，一个女人。一个承受了命运，又扛起了世界的勇者，和她的诸多女性同胞一样。
去年看了季丹的纪录片，《芭雅》，芭雅也是一位母亲，一次次直面男性家庭成员的死亡，却像大树一样，把家族继续支撑了起来。读着秋园的故事，我会想到芭雅。我们这些男人，欠她们的。我想我们至少可以做到的，是记住她们普普通通的名字。
所以，这本写母亲的书，不叫《关于我母亲的一切》，这本写乡村的书，不叫《乡间生死》。她就叫《秋园》。我希望，人们能记得这个美好而高贵的名字，也能记住这本真正的书。它是回忆，它是和解，它是历史的记录，它是女性的倾诉，但它首先，是写作！它是一个有着足够天才的作家，以生命为积累，在70岁开始动笔，到80岁才得以出版的，处女作。
